\chapter{Verwandte Arbeiten}
\label{chap:verwandtearbeiten}

%\begin{itemize}
%\item Konkretisieren der Punkte: Location bei nicht-direkten ankern (n-te generation)
%\end{itemize}


%\begin{itemize}
%\item Batman-adv
%\item Ortung
%\item Ortung, speziell via RSSI
%\item Graphlayouting
%\end{itemize}
%%\section{}
%%\label{sec:va-}

In diesem Kapitel werden Arbeiten vorgestellt, die ein vergleichbares Thema behandeln. Dazu werden zuerst aus den eigenen Projektzielen Aspekte abgeleitet, nach denen die Literatur gesichtet und unterschieden wurde. Anschließend werden die ausgewählten Arbeiten entsprechend ihrer Hauptmerkmale, Ziele und Vorgehensweisen in den folgenden Abschnitten kurz vorgestellt und in einer Zusammenfassung anhand der gewählten Aspekte gegenübergestellt. Die Auswertung wird schließlich genutzt, um Positionsbestimmungsverfahren auszuwählen, die in Kapitel~\mref{chap:position} dieser Arbeit detaillierter untersucht werden.




\section{Unterscheidungskriterien}\label{sec:lit:kriterien}

%Die in Abschnitt~\mref{sec:einleitung-motivation} vorgestellten Anforderungen an die Arbeit bilden ein breites thematisches Spektrum. Eine Abdeckung dessen durch eine vollständige Gegenüberstellung und Auswertung vergleichbarer Arbeiten würde den Rahmen dieser Arbeit überschreiten. Eine Einschränkung der zu vergleichenden Thematik ist erforderlich.

%\

Die Vernetzung der beteiligten Knoten zum Austausch von Daten und Anweisungen wird durch Kriterium (1) gefordert. Kapitel~\mref{chap:vernetzung} zeigt, dass es eine Vielzahl gängiger und erprobter Verbindungsstrategien gibt, weshalb sich die vergleichbare Literatur dieser Arbeit im folgenden Abschnitt nicht auf die Verbindung der Knoten konzentrieren wird.

Der algorithmisch relevante Kern der Arbeit behandelt die Positionsbestimmung durch Auswertung der WLAN-Feldstärke. Eine genaue Abstandsschätzung zweier Knoten (Kriterium $2$) bildet die Prämisse der erfolgreichen Positionsermittlung ($3$). Das einschränkende Kriterium der geringen Ressourcen ($4$) sollte dabei immer berücksichtigt werden. Daraus ergeben sich folgende Aspekte zur Gegenüberstellung vergleichbare Literatur.
\begin{description}
\item[Art der Distanzbestimmung:] Welches Maß wird verwendet, um eine Distanz zwischen den Knoten zu ermitteln (RSSI, Eintrittswinkel, Zeitunterschied)? Wie werden die Werte aufgearbeitet (Mittelwerte, Mediane, Rohdaten)?
\item[Art der Positionsermittlung:] Mit welchen Methoden wird von den relativen Abständen der Knoten auf die genaue Position geschlossen (Triangulation, Gitternetz, gewichtete oder ungewichtete Kostenfunktion, Federkraftmodell)?
\item[Komplexität der Berechnung:] In Hinsicht auf Kriterium ($4$) ist der Berechnungsaufwand entscheidend für die Verwendung des vorgestellten Algorithmus.
\item[Ankermenge:] Welche Anzahl von Verbindungen zu Ankerknoten ist für die Positionsbestimmung eines Knotens notwendig oder vorgesehen?
\item[Areal:] Welche Maße umfassen die Test- oder Einsatzgelände?
\item[Datenerhebung:] Wie wurden die Messdaten erhalten und wie oft wurde gemessen?
\end{description}




\section{Literaturübersicht}\label{sec:lit:uebersicht}

Nachfolgend werden die verwandten Arbeiten vorgestellt. Die Reihenfolge orientiert sich an der Aufarbeitung der RSSI-Daten und Vorgehensweise zur Ortung einzelner Knoten.

\subsection{Reine RSSI-Betrachtung}
Der Indikator der Signalstärke (RSSI) kann als Maß zur Abstandsbestimmung zweier WLAN-Geräte benutzt werden. Dazu wird ein theoretisches Pfadverlustmodell (\textit{path loss model}) verwendet, um von den RSSI-Werten unter Einbezug umgebungsabhängiger Faktoren auf die Distanz zu schließen. Abschnitt~\mref{sec:grundlagen-rssi} behandelt das Thema ausführlicher.

\

% % PLAIN RSSI
Parameswaran \textit{et\,al.} haben sich mit der allgemeinen Verwendbarkeit des RSSI für Ortungsalgorithmen beschäftigt \cite{parameswaran2009}. Die Daten wurden ohne weitere Bearbeitung einer Distanz von bis zu $25\, \mathrm{ft}$ ($\sim 7,6\,\mathrm{m}$) gegenübergestellt und man hat daraus geschlossen, dass RSSI selbst unter idealen Bedingungen nicht zur Distanzermittlung verwendet werden kann. Es wurden alle zwei Fuß 30 Messungen vorgenommen und man verwies auf die bessere Wahl des \textit{LQI (Link Quality Indicator)}, dem Verhältnis empfangener zu gesendeten Paketen.

\

Dong und Dargie haben eine Arbeit veröffentlicht, in der sie die Verwendung von RSSI zur Ortung innerhalb geschlossener Räume untersuchen, um eine Positionsbestimmung für Büroangestellte durchführen zu können. Wird das Signal dabei durch Wände übertragen, bewirkt das auftretende \textit{Multipath Fading} (Verzögerung des Hauptsignalanteils durch Aufteilung über unterschiedliche Signalwege), dass RSSI für ihre Zwecke nicht verwendet werden kann \cite{qianDong2012}. Es wurden alle $1,6 \, \mathrm{m}$ (insgesamt $27\,\mathrm{m}$) 100 Werte in 10 Sekunden gemessen, was in besseren Schätzungen gegenüber der zuvor genannten Arbeit \cite{parameswaran2009} resultiert.

\

In der Arbeit von Xu \textit{et\,al.} wurde versucht, die RSSI-Werte mittels EMD (\textit{Empirical Mode Decomposition}) in verschiedene Funktionen der Frequenzanteile zu zerlegen, um Störungen rechnerisch zu eliminieren, dadurch das Nutzsignal zu isolieren und somit den RSSI-Werteverlauf zu glätten \cite{xu2013}. Dabei wurde angenommen, dass die Komponente zur Modellierung zufälliger Signalschwankungen durch Interferenzen ähnlicher Signale (\textit{Noise}) $\mathcal{N}(0, \sigma^2)$-verteilt ist und es wurden zusätzlich $\mathcal{N}(0, \sigma^2)$-verteilte Werte ausgleichend aufaddiert. Ein Ortungstest wurde vorgenommen und das Bewegungsmuster konnte erkannt werden. Eine Beschreibung der EMD wurde nur schematisch gegeben.


\subsection{Positionsbestimmung durch LGS und Federkraftmodell}

Einen rein trigonometrischen Ansatz zur Positionsbestimmung über RSSI verwendete Santos \cite{santos2008}. Die Beziehungen der Knoten wurden in einem linearen Gleichungssystem (LGS) modelliert, dessen Lösung die Position des unbekannten Knoten liefert. Weiterhin wurde eine genaue Möglichkeit zur \textit{Time of Arrival} (ToA)-Methode durch eine Treiberveränderung vorgestellt, die bestehende CSMA/CA (\textit{Carrier Sense Multiple Access with Collision Avoidance}) Algorithmen des MAC Protokolls zum Austausch der Zeitdifferenz verändert. 

\

Arias \textit{et\,al.} haben das System \textit{Malguki} (baskisch für \cquote{Feder}) vorgestellt \cite{malgukiArias2004}. Dieses nutzt eine Funktion $\Phi(x,y)$, die als Kraft von einem Ankerknoten in Richtung des zu suchenden Knotens interpretiert werden kann, wenn dieser an Position $(x,y)$ vermutet wird. In angemessenen Iterationsschritten wird der Knoten in Richtung der Vektorsumme aller Kräfte verbundener Ankerknoten verschoben. An der wahrscheinlichsten Position gleichen sich diese Kräfte zur Summe 0 aus. Die vektorielle Betrachtung der Kraftfunktion macht das System so verständlich, da es die Vorstellung eines an Stahlfedern befestigten Objektes modelliert, das, wenn man es loslässt, sich in Richtung des optimal ausgeglichenen Punktes bewegt, der als Lösung der Positionsbestimmung verwendet wird. Abschnitt~\mref{sec:alg:mal} behandelt diesen Algorithmus näher.

\

Im Bereich Federkraftmodell kann die Arbeit von Arias \textit{et\,al.} \cite{malgukiArias2004} um die Algorithmen von Kobourov \cite{kobourov2004} erweitert werden. Kobourov zeigt in seiner Arbeit zu \cquote{Force-Directed Drawing Algorithms} verschiedene Ansätze zur Platzierung von Knoten unter Verwendung einer gegebenen Kraftfunktion. Diese Algorithmen wurden für die Darstellung von allgemeinen Graphen entwickelt und stellen damit lediglich eine Erweiterung dar.

\subsection{Positionsbestimmung durch LLS, WLS und WMDS}

Lin und So beschäftigen sich mit der Methodenoptimierung zur Positionsbestimmung von Knoten in drahtlosen Sensornetzwerken und stellen eine Vielzahl unterschiedlicher Lösungen bereit.
So haben sie in einer Arbeit \cite{lanxinLin2013} die Verwendung eines \textit{Linear Least Squares} (LLS)-Algorithmus zur Positionsbestimmung durch Lösung des Gleichungssystems über Matrizenoperationen vorgestellt. 
Die Verwendung von LLS motiviert durch den moderaten Rechenaufwand bei konstant benötigter Zeit zur Bestimmung der Lösung. Das macht die Vorgehensweise attraktiv für die Implementierung in Kleinstgeräten. Die Genauigkeit des Ergebnisses ist stark von einer kleinen Standardabweichung des RSSI-Rauschens fester Distanzen abhängig, da in die Berechnung nur Mittelwerte eingehen und diese sehr genau sein müssen.
Aus einer Kostenfunktion, die auf dem Pfadverlustmodell basiert, werden Gleichungen zusammengestellt, deren gemeinsame Lösung die Position des Punktes ergibt. Da diese Gleichungen nicht linear verlaufen, werden sie umgeformt. Weichen die gemessenen RSSI-Mittelwerte nur wenig von den theoretisch ermittelten ab, können durch Auslassen einiger Faktoren die umgeformten Gleichungen linearisiert werden, damit der LLS-Algorithmus schnell und mit moderatem Rechenaufwand angewendet werden kann. Eine detailliertere Beschreibung erfolgt in Abschnitt~\mref{sec:alg:lls}.

\

Die Fehler durch sporadische Signalschwankungen wurden in der zuvor genannten Arbeit durch Umformen der Lösungsgleichungen für LLS ignoriert, können jedoch aufgrund unterschiedlicher Potenzen zu hohen Abweichungen von der tatsächlichen Position führen (siehe Abschnitt~\ref{sec:alg:lls}). In einer darauf folgenden Arbeit \cite{lanxinLin2014} stellen die beiden Autoren eine Beseitigung dieses Nachteils durch die Verwendung eines \textit{Weighted Least Squares} (WLS)-Algorithmus vor. Dabei wird das lineare Gleichungssystem entsprechend der Potenzen des Signalfehlers gewichtet. Die aufwendigere Berechnung verbessert die Positionsbestimmung, ist jedoch für die Implementierung auf Kleinstgeräten weniger geeignet.

\

Die beiden genannten Arbeiten benötigen die Einführung einer Zusatzvariable \mbox{$R=x^2+y^2$} zur Bestimmung eines Lösungsvektors $\vec{x}=(x^2\ y^2\ R)$. Jedoch wird der Zusammenhang zwischen $R$ und den Lösungskoordinaten in der Positionsbestimmung nicht ausgenutzt. In ihrer Folgearbeit \cite{lanxinLin2014multidim} verbessern die Autoren den Ansatz durch eine weitere WLS-Iteration über $R$ und vergleichen das Ergebnis mit einer Erweiterung eines \textit{Metric Dimensional Scaling} (MDS)-Algorithmus durch Hinzufügen der besagten Gewichtung (WMDS).

\

So stellte in einer ausführlichen Präsentation \cite{hcso2016} die erarbeiteten Ansätze, ergänzend zu den hier genannten, durch Entwicklung aus einer Kostenfunktion vor. Dabei werden die Methoden über ihre Komplexität miteinander verglichen und diskutiert.

\subsection{Distanzermittlung durch Verwendung einer WDF}

Kuo \textit{et\,al.} verwendeten in ihrer Arbeit statt des angenommenen Kurvenverlaufs von Distanz zu RSSI die Verteilung der gemessenen Daten \cite{kuo2005}. Sie modellierten die Verlustfunktion als Zufallsvariable und konnten somit eine Wahrscheinlichkeitsverteilungsfunktion (WDF) für einen gegebenen und einen angenommenen Abstand zweier Knoten ableiten.
Diese Funktion wurde für jeden Knoten mit bekannter Position akkumuliert und zu einer normalisierten WDF umgeformt. Diese bestimmt für jede aus einer Menge vorgegebener Positionen die Wahrscheinlichkeit, dass sich dort der gesuchte Knoten befindet. Somit kann statt der rein rechnerischen Methode zur Positionsbestimmung ein Maß für die Wahrscheinlichkeit des Auftretens eines Knotens angegeben und mehrere Lösungen daraufhin verglichen werden. Entnimmt man die Positionen einem Gitternetz, kann die Genauigkeit durch die Anzahl untersuchter Positionen erzielt werden. Die Arbeit stellt weiterhin eine Besonderheit dar, da sie über die akkumulierte WDF eine Möglichkeit zur Bewertung des Netzwerks bezüglich Abdeckung zur Auffindung eines beliebigen Knotens bereitstellt. Das Vorgehen der Methode wird in Abschnitt~\mref{sec:alg:pdf} näher untersucht.

\

Ebenfalls einen WDF-Ansatz wählten Papamanthou \textit{et\,al.} in ihrer Arbeit \cite{papamanthou2008}. Sie benutzten eine Auswertung der WDF-Methode zur Erstbestimmung der tatsächlichen Ab"-stän"-de der Knoten untereinander. Durch die Auswertung der Wahrscheinlichkeiten für die Distanz zwischen zwei Knoten verbessert man die initiale Distanzschätzung, die zu einer verbesserten Positionsbestimmung führen soll. Ausgehend davon entwickelten sie eine zu minimierende Kostenfunktion analog zu Malguki \cite{malgukiArias2004} und den Ansätzen von Lin und So \cite{hcso2016}. Dazu stellten sie einen Algorithmus zur Annäherung an die Optimallösung vor, der in Hinsicht auf geringen Ressourcenverbrauch auf Wurzelfunktionen verzichtet und die ermittelte Position jeweils um einen Faktor $\lambda$ zielführend verschiebt. Günstige Werte für $\lambda$ wurden durch Tests ermittelt und bestimmen die Konvergenzeigenschaften des Algorithmus. Der Algorithmus wird in Abschnitt~\mref{sec:alg:sd} näher beschrieben.

\

Shang \textit{et\,al.} verwendeten in ihrer Arbeit die Wahrscheinlichkeitsdichtefunktionen zur Glät"-tung der Messwerte an Stellen großer Abweichungen von der Erwartungskurve \cite{fengjunShang2014}. Es handelt sich dabei um eine Änderung der Betrachtungsweise. Es wird nicht wie in den vorherigen Arbeiten \cite{kuo2005, papamanthou2008} die Wahrscheinlichkeit untersucht, dass ein RSSI-Wert an einer festen Distanz auftritt. Vielmehr wird die Wahrscheinlichkeit verwendet, dass eine Distanz zu einem festen RSSI-Wert gehört. Verschobene RSSI-Mittelwerte an wenigen Distanzen bewirken somit lediglich eine leichte Verschiebung der mittleren Dis"-tanz eines RSSI-Wertes und eine mäßige Erhöhung der Standardabweichung der Distanz. 
Darauf aufbauend präsentieren die Autoren einen Ansatz zur Interpolation zwischen benachbarten Distanzfunkionen unterschiedlicher RSSI-Werte. Praxisrelevanz kann dem Artikel nicht entnommen werden, da trotz 400 Messwerten pro Entfernung nur Distanzen im Bereich von 2 bis 10 Metern bei einem Verlustkoeffizienten von $\gamma \approx 6,9$ gemessen wurden, was dem Verlust in einem gefüllten Stadion gleichkommen würde (Vergleich: Schätzung für $\gamma$-Werte \cite{papamanthou2008,cisco2014}).


\subsection{Positionsermittlung durch Fingerprinting}

In einer oft zitierten Arbeit präsentierten Bahl und Padmanabhan \textit{Radar} \cite{radar2000}. Das System wurde entwickelt, um innerhalb eines Büros Nutzer mit mobilen Endgeräten orten und ihre Bewegungen verfolgen zu können. Die Idee eines Fingerprinting-Ansatzes basiert auf dem Vermeiden von Berechnungen zur Positionsbestimmung. Stattdessen werden gemessene Signalstärken mit bekannten Werten vektoriell verglichen und die Position zum ähnlichsten Vektor als Lösung verwendet. Die Signalinterpretation basierte auf einem Modell, das den Verlust durch die Anzahl traversierter Wände mit einbezog. Dazu wurde ein Bauplan des Gebäudes ausgewertet und mögliche Strahlenverläufe mittels des Clipping-Algorithmus nach Cohen-Sutherland \cite{cohensutherland} analysiert. Die verbesserten Messdaten wurden anschließend in einem Fingerprinting-Algorithmus ausgewertet. Dazu wurde in einer Analysephase zu jedem Ort im Büro ein Vektor aller Signalstärken der Basisstationen gesammelt und in der Auswertephase ein Vektor einer beliebigen Position mit allen bestehenden verglichen. Der Ort mit der kleinsten euklidischen Distanz im Signalvektorraum wurde als Standort präsentiert. Ein derartiger Ansatz erfordert einen hohen Aufwand in der Vorbereitung bei jeder baulichen Änderung der Umgebung.

\

Kaemarungsi und Krishnamurthy verwendeten in ihrer Arbeit einen ähnlichen Ansatz des Fingerprintings \cite{kaemarungsi2004}. Dabei wurde die Auswirkung eines Menschen in Nähe des zu suchenden Knotens in die Untersuchung mit einbezogen. Es konnte gezeigt werden, dass in dem Fall an einer Position der RSSI-Mittelwert von $-70,4\,\mathrm{dBm}$ auf $-71,6\,\mathrm{dBm}$ (Vergleich Abschnitt~\ref{sec:grundlagen-rssi}) verlagert wurde und die Standardabweichung von $\approx 0,68\,\mathrm{dBm}$ auf $\approx 3\,\mathrm{dBm}$ anstieg. Als Folge unterschieden sie Datensätze des Fingerprinting nach Anwesenheit von Menschen.

\

Lau \textit{et\,al.} präsentierten einen Fingerprinting-Ansatz unter Betrachtung einer möglichen Einwirkung der Übertragungsgeschwindigkeit auf die Empfangsstärke des Signals \cite{lau2009}. Dabei konnten sie keinen direkten Zusammenhang feststellen. Bei der Betrachtung der Rate erhaltener Pakete (PRR von \textit{packet reception rate}) zeigte sich, dass mit fallender Rate der Ortungsfehler anstieg. 


\subsection{Alternativen anderer Hardware}\label{sec:lit:anderehw}

Einen gänzlich anderen Ansatz liefern Sen \textit{et\,al.} mit ihrem System \textit{CUPID} \cite{souvikSen2013}. Sie adressieren darin die Problematik der Signalaufsplittung durch Hindernisse und Reflexion. Der Hauptanteil des Signals trifft somit später ein und es kommt zu einer Fehlinterpretation der Signalstärke.
Die Autoren nutzen die Möglichkeit, das \textit{Channel State Information} (CSI)-Register eines \textit{Atheros 9390} Chips auszulesen und darüber die Energie des direkten Pfades (EDP) zu ermitteln. Sie geben an, somit den mittleren Distanzfehler (siehe Abschnitt~\ref{sec:fehler}, \glqq{}\textit{\nameref{sec:fehler}}\grqq{}) von $10\,\mathrm{m}$ auf $4\,\mathrm{m}$ zu senken. Ausgenutzt wird dabei der lineare Zusammenhang zwischen dem Verhältnis von EDP zu RSSI und dem Path-Loss-Faktor $\gamma \sim \frac{\mathrm{EDP}}{\mathrm{RSSI}}$, da bei höherer Distanz die Wahrscheinlichkeit der Reflexion oder das Auftreten von beeinflussenden Hinternissen wächst.
Weiterhin nutzen die Autoren die drei Antennen des Chips, um den Winkel des direkten Pfades (ANDP) auf $20^\circ$ genau bestimmen zu können. Unter Ausnutzung der natürlichen Bewegung eines Nutzers kann dieser Wert verbessert werden. Kombiniert man die Distanz- mit der Winkelschätzung, entfällt die Notwendigkeit zwei weiterer Basisstationen als Ankerknoten, was die Kosten reduzieren kann, wobei der Adapter \textit{Compex WLE300N5-22 B0000} für~$45\,\mathrm{\euro}$ zuzüglich der drei Antennen erhältlich ist. Jedoch wurde an diesem Ansatz aufgrund Kriterium $(4)$ nicht festgehalten, da die Hardwareänderung zu groß wäre.


\section{Zusammenfassung}\label{sec:lit:fazit}


\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{p{0.12\textwidth}|p{0.15\textwidth}|p{0.2\textwidth}|p{0.05\textwidth}|p{0.06\textwidth}|p{0.08\textwidth}|p{0.11\textwidth}|}
		%\hline
		Literatur &	Distanzbest. & Posistionsbest.	& a.\,K. & Anker & Areal & Datenerh. \\
		\hline
\hline \cite{parameswaran2009}	& RSSI & --- & \texttt{+++} & --- & $8\,\mathrm{m}$ & ?  \\
\hline \cite{qianDong2012} & avg.RSSI & --- & \texttt{++} & --- & $28\,\mathrm{m}$ & 100/pos. \\
\hline \cite{xu2013} &EMD(RSSI) & geometr.& \texttt{---} & $=3$ & $28\,\mathrm{m}$ & 50/pos. \\
\hline \cite{santos2008} &RSSI-Fkt. & LGS & \texttt{--} & $\geq 3$	& ? & ? \\
\hline \cite{malgukiArias2004} &RSSI-Fkt. & Federkraftmodell & \texttt{+++} & $\geq 1$ & $100\,\mathrm{m}^2$ & ? \\\hline
\hline \cite{lanxinLin2013} &RSSI-Fkt. & LLS & \texttt{++} & $\geq 3$ & ? & ? \\
\hline \cite{lanxinLin2014} &RSSI-Fkt. & doppelte WLS & \texttt{---} & $\geq 3$ & ? & ? \\
\hline \cite{lanxinLin2014multidim} &RSSI-Fkt. & WMDS& \texttt{--} & $\geq 3$ & ? & ? \\
\hline \cite{hcso2016} &RSSI-Fkt. & LLS, WLS, $\dots$ & \texttt{+} & $\geq 3$ & ? & ? \\\hline
\hline \cite{kuo2005} &WDF(RSSI) & Kost.\,Fkt.:\,Gitter & \texttt{+} & $\geq 1$ & ? & variabel \\
\hline \cite{papamanthou2008} &WDF(RSSI) & Kost.\,Fkt.\&Federk. & \texttt{++} & $\geq 1$& ? & variabel \\
\hline \cite{fengjunShang2014} &WDF(RSSI) & Fingerpr. \& LGS & \texttt{---} & $\geq 3$ &  $10\,\mathrm{m}$ & 400/pos. \\\hline
\hline \cite{radar2000} &RSSI-Fkt. & Fingerpr. & \texttt{--} & $=3$ & $1000\,\mathrm{m}^2$ & $4\cdot70\,$pos. \\
\hline \cite{kaemarungsi2004} &avg.RSSI & Fingerpr. & \texttt{-} & $=3$ & $850\,\mathrm{m}^2$ & $4\,\mathrm{h}\cdot4\,\mathrm{pos.}$ \\
\hline \cite{lau2009} &RSSI & Fingerpr. & \texttt{---} & $=24$ & ? & 40/pos.\\ \hline
\hline \cite{souvikSen2013} &EDP(RSSI) & EDP + AoA& \texttt{---} & $=1$ & $4500\,\mathrm{m}^2$ & ? \\
\hline \cite{kobourov2004} &--- & Federkraftmodelle & \texttt{+++} & --- & --- & --- \\
%\hline		\kritannotationen& 	 &  & 	 &  &  \\
	\hline\end{tabular}
	\caption[Gegenüberstellung verwandter Arbeiten]{Gegenüberstellung der vorgestellten Arbeiten anhand in Abschnitt~\mref{sec:lit:kriterien} ausgewählter Aspekte: Art der Distanzbestimmung, Art der Positionsbestimmung, Verwendung angemessener Komplexität (\texttt{'+++'} sehr niedrig, \texttt{'---'} unangemessen komplex), benötigte Anzahl von Verbindungen mit Ankerknoten, Größe des Test-/Einsatzgebiets, Menge/Häufigkeit erhobener Daten. \texttt{'?'} stehen für unbekannte Größen, \texttt{'}---\texttt{'} für nicht zutreffende Felder.}
	\label{tab:lit:fazit}
\end{table}

Tabelle~\ref{tab:lit:fazit} zeigt die Gegenüberstellung der vorgestellten Arbeiten anhand der in Abschnitt~\mref{sec:lit:kriterien} ausgewählten Aspekte. Eine Angabe zur Qualität der Positionsbestimmung kann dazu nicht gegeben werden. Die Reihenfolge und Gruppierung der Tabelleneinträge orientiert sich hauptsächlich an der Struktur des vorherigen Abschnitts.

\

Der Funktionsdekompositionsansatz von Dong und Dargie \cite{qianDong2012} kann nicht im Detail nachvollzogen werden. Dazu werden Iterationen von 5000 Wiederholungen angegeben, was zur Annahme einer hohen Komplexität der Implementierung und somit Ausscheidung des Verfahrens führt. 
Die WLS- und WMDS-Ansätze von Lin und So \cite{lanxinLin2014, lanxinLin2014multidim} liefern deutlich genauere Ergebnisse als die LLS-Variante derselben Autoren, jedoch ist die Menge benötigter Berechnungen pro Knoten ebenfalls deutlich höher. Eine derartige Berechnung auf Kleinstgeräten durchzuführen erscheint unangebracht.
Die Fingerprinting-Ansätze \cite{radar2000, kaemarungsi2004, lau2009} benötigen ein sehr hohes Maß an Vorbereitung, was die Verwendung als Basisalgorithmen für diese Arbeit ausschließt. 
Der Ansatz von \cite{souvikSen2013} scheidet aufgrund der gewählten Hardwarebeschränkung ebenfalls aus.

\

Abgesehen von Kobourovs Arbeit über Graphlayouting \cite{kobourov2004} wurden die folgenden Arbeiten als angemessen komplex eingestuft. Parameswaran \textit{et\,al.} \cite{parameswaran2009} und Dong und Dargie \cite{qianDong2012} erachten eine Positionsermittlung durch RSSI als zu ungenau. Der LLS-Ansatz von Lin und So \cite{lanxinLin2013, hcso2016} ist trotz benötigter Matrizenmultiplikation recht simpel zu implementieren und hat eine garantiert feste Laufzeit. Das Ergebnis ist hinreichend genau, solange keine hohen Streuungen der RSSI-Werte auftreten.
In der Malguki-Arbeit \cite{malgukiArias2004} wird ein einfach zu implementierender Algorithmus verwendet, der die gesuchten Knoten um einen festen Wert $\lambda$ in Richtung der bestmöglich angenommenen Position verschiebt. Gleichmäßige Messfehler gleichen sich hier aus, jedoch ist $\lambda$ entscheidend für die Konvergenzeigenschaften des Algorithmus: Ist $\lambda$ zu klein, benötigt der Algorithmus sehr lange, ist $\lambda$ zu groß gewählt, ist ein Terminieren nicht garantiert.
Die WDF der RSSI-Funktion zu verwenden ermöglicht bei Kuo \textit{et\,al.} ein Maß für die Qualität der Flächenabdeckung anzugeben \cite{kuo2005}, jedoch benötigt der Ansatz hohen Rechenaufwand durch die Berechnung für jeden Punkt in einer Gitternetzstruktur. Das ist problematisch bei Netzen, die sich über lange Areale erstrecken.
In der Arbeit von Papamanthou \textit{et\,al.} \cite{papamanthou2008} werden die Werte der WDF analog zu Malguki \cite{malgukiArias2004} als Kraftwirkung auf den gesuchten Knoten in oder aus Richtung eines Ankerknotens verwendet. Wird eine anfängliche Richtung der Lage des gesuchten Knotens gut geschätzt, reicht ein Ankerknoten für die Positionsermittlung aus. Zudem gibt diese Arbeit ein Maß für $\lambda$ an, das in Malguki verwendet werden kann.

Damit werden der LLS-Ansatz von Lin und So \cite{lanxinLin2013, hcso2016} sowie der Fe"-der"-kraft"-mo"-dell\-An"-satz Malguki \cite{malgukiArias2004} und die Methode von Papamanthou \textit{et\,al.}
\cite{papamanthou2008} zusammen mit den Federkraft basierten Algorithmen von Kobourov \cite{kobourov2004} zu den favorisierten Methoden, deren Vorgehen in dieser Arbeit adaptiert wird.

